\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm}

\title{Robotik I \"UB 1}
\subtitle{Abgabe 6.11.2013}
\author{Marcus Basalla, Jan-Peter Hohloch}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Yaw-, Pitch- und Roll-Winkel}
		\subsection{sphärisches Handgelenk}
			Der Endeffektor kann in einer Sphäre um den Ursprung des Koordinatensystems des Handgelenks greifen.\\
			Für ein solches Handgelenk ist die inverse Kinematik gut zu bestimmenm es ist jedoch technisch schwer zu realisieren.
		\subsection{Endeffektorposition}
			$P=l\cdot\begin{pmatrix}
				\sin(\theta)\cdot\cos(\psi)\\
				\sin(\theta)\cdot\sin(\psi)\\
				\cos(\theta)
			\end{pmatrix}$, wobei $\psi\in [-180^\circ,180^\circ[,\ \theta\in [-90^\circ,90^\circ ]$ und $\phi\in [-180^\circ,180^\circ [$
			Dabei ist $\phi$ durch den Punkt nicht gegeben, da es lediglich die Orientierung, nicht aber die Position ändert.

		\subsection{inverse Kinematik}
			$l=\sqrt{4^2+5^2+3^2}=\sqrt{50}$\\
			$\frac{1}{\sqrt{50}}\begin{pmatrix}
				4\\5\\3
			\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
				\sin(\theta)\cdot\cos(\psi)\\
				\sin(\theta)\cdot\sin(\psi)\\
				\cos(\theta)
			\end{pmatrix}$, mit $\psi\in [-180^\circ,180^\circ[,\ \theta\in [-90^\circ,90^\circ ]$ und $\phi\in [-180^\circ,180^\circ [$\\
			\begin{align}
				&\frac{4}{\sqrt{50}}& = &\sin(\theta)\cdot\cos(\psi)\\
				&\frac{5}{\sqrt{50}}& = &\sin(\theta)\cdot\sin(\psi)\\
				&\frac{3}{\sqrt{50}}& = &\cos(\theta)\\
				\overset{(3)}{\Rightarrow} & \arccos(\frac{3}{\sqrt{50}})& = &\theta
			\end{align}
			$\theta_1= -64.9^\circ,\ \theta_2=64.9^\circ $
			\begin{align}
				\overset{(2)}{\Rightarrow} & \arcsin(\frac{5}{\sqrt{50}\cdot \sin (\theta)}) & = & \psi
			\end{align}
			$ \psi_1 = -51.34^\circ,\ \psi_2=51.34^\circ,\ \psi_3=128.66^\circ,\ \psi_4=-128.66^\circ$\\\\ 
			Überprüfen mit (1):\\
			$\frac{4}{\sqrt{50}} = \sin(\theta)\cdot\cos(\psi) \approx \pm \sin(64.9^\circ)\cdot \pm 0.625$
			Die mögliche Konfigurationen sind also:\\
			$\begin{pmatrix}
				\psi\\\theta\\\phi
			\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
				-51.34^\circ\\
				64.9^\circ\\
				\phi
			\end{pmatrix}\overset{oder}{=}\begin{pmatrix}
				51.34^\circ\\
				64.9^\circ\\
				\phi
			\end{pmatrix}\overset{oder}{=}\begin{pmatrix}
				-128.66^\circ\\
				-64.9^\circ\\
				\phi
			\end{pmatrix}\overset{oder}{=}\begin{pmatrix}
				128.66^\circ\\
				-64.9^\circ\\
				\phi
			\end{pmatrix}$, mit $\phi\in [-180^\circ, 180^\circ[$


		\subsection{unerreichbare Punkte}
			Punkte deren z-Koordinate kleiner 0 ist können grundsätzlich nicht erreicht werden, da der pitch-Winkel ($\theta$) im Betrag nicht größer als $90^\circ$ werden kann.
			Deshalb kann auch $P_c$ nicht erreicht werden.

	\section{Aktuatorenantriebe}
		\subsection{Computerplatinen}
			Muss im Reinraum arbeiten, kann sich also weder ein Leck an Luft noch an Hydraulikflüssigkeit leisten. Deshalb muss der Aktuator elektrisch angetrieben werden.
		\subsection{Biotechnologie-Roboter}
			Sollte pneumatisch angetrieben werden, da dies ein leichtes wechseln der Aktuatoren ermöglicht. Hydraulischer Antrieb wäre schlecht, da ein Leck an Hydraulikflüssigkeit Proben verunreinigen könnte.
		\subsection{Flugsimulator}
			Hydraulisch, da große Kraft nötig.
		\subsection{Punktschweißen}
			Hydraulisch, da große Kräfte nötig sind und ein Leck sich nicht über die Maßen nachteilig auswirkt.
			Alternativ pneumatisch, wenn man größeren Wert auf einfaches Austauschen der Aktuatoren legt.\\
			Am besten ist jedoch trotzdem, grundlos elektrisch (lt. Lösung...)
			
	\section{Matrizen}
		\subsection{Produkt von Matrizen}
			$$(A\cdot B\cdot C)^t=C^t\cdot (A\cdot B)^t=C^t\cdot B^t\cdot A^t$$\qed\\
			Dimension: $(k\times p)^t=p\times k$
		\subsection{Matrixaddition}
			\begin{align*}
				(Q+R)^t&=\begin{pmatrix}
					Q_{11}+R_{11} & \hdots & Q_{1n}+R{1n}\\
					\vdots & & \vdots\\
					Q_{m1}+R_{m1} & \hdots & Q_{mn}+R_{mn}
				\end{pmatrix}^t\\
				&=\begin{pmatrix}
					Q_{11}+R_{11} & \hdots & Q_{m1}+R_{m1}\\
					\vdots & & \vdots\\
					Q_{1n}+R{1n} & \hdots & Q_{mn}+R_{mn}
				\end{pmatrix}\\&=Q^t+R^t
			\end{align*}
		\subsection{Transponieren der inversen Matrix}
				Zu zeigen: $(M^T)^{-1} = (M^{-1})^T$\\[0,2 cm]
 				
 			\begin{align*}			
				M^T \cdot (M^T)^{-1} &= I\\
				M^T \cdot (M^T)^{-1} &= I^T (\text{da }I = I^T)\\
				M^T \cdot (M^T)^{-1} &= (M^{-1} \cdot M)^T\\
				M^T \cdot (M^T)^{-1} &= M^T \cdot (M^{-1})^T\\
				(M^T)^{-1}  \cdot M^T \cdot(M^T)^{-1}  \cdot  (M^T)^{-1} &=(M^{-1})^T\\
				 I \cdot (M^T)^{-1} &=(M^{-1})^T\\
				(M^T)^{-1} &=(M^{-1})^T\\
			\end{align*}	
			
		
		
\end{document}